a (a') m.dh Xarafka koowaad ee xuruufta af soomaaliga, ahna shaqal gaaban. 

aa' f.g1 (-'ay, -'day) 1. Cid ama wax garaacid, u cagajuglayn. 2. Dagaallamid. 

aa¹ qr.dd ld baa.

Aa² mu.dhm.y 1. ld Aad. 2. ld aydin.

aa³ e.d Cod lagu muujiyo xanuunka. 

Aabayeel¹ m.l 1. A. ah: qaddarinta ama tixgelinta cid la siiyo. 2. ld aabayeelid.

Aabayeel² f.mg1 (-yeelay, -yeshay) U a.: qaddarin ama tixgelin cid siin. 

Aabayeelid m.f.dh eeg aabayeel². ld aabayeel¹ (2), aabeyeelid.

Aabayn m.f.dh eeg aabee. 

Aabbannimo m.dh Aabbe ahaansho. 

Aabbayaal m.l/dh 1. eeg aabbe. 2. Awooweyaashii hore. ld aabbeyaal.

Aabbe m.l (-bayaal, m.l/m.dh) 1. Nin ubad dhalay. 2. (u.j) Aabbow!; wiilkaygiyow! ld aabbo.

Aabbo u.j ld aabbe.

aabbur¹ m.l (-rro, m.dh) Weel yar, wax lagu shuban karo, oo dhiilaha, haamaha iwm afka lagaga xiro. 

aabbur² f.g1 (-ray, -rtay) Dhiil, haan iwm weel yar oo wax lagu shuban karo afka kaga xirid. 

aabburan¹ f.mg1 (-rmay., -rantay, -rmi) Dhiil, haan iwm wax la aabburay noqosho. Tus. “Weelku waa aabburmay”. 

aabburan² f.mg4 (-rnaa, -rnayd) Dhiil, haan iwm wax la aabburay ahaansho. Tus. “Weelku waa aabburanyahay”. 

aabburid m.f.dh eeg aabbur². 

aabburmid m.f.dh eeg aabburan¹. 

aabburnaan m.f.dh eeg aabburan². ld aabburnaansho.

aabburnaansho m.l/dh ld aabburnaan.

Aabee f.g2 (-beeyay, -beysay) 1. Cid qaddarin ama tixgelin siin. 2. Weel asal iyo xaydh marin, si uusan biyaha, caanaha iwm u habin. 

Aabeyeelid m.f.dh ld aabayeelid.

Aabi m.l Gardarro isla weyni iyo kibir ku jiro oo cid lagula muujiyo. 
aabiweyrax m.l Sabab la'aan cid dagaal ku qaadid, weyrax kulul. 

Aabo m.l Dareen naxariis, rabitaan iyo xurmayn leh oo qof qof kale u hayo. 

Aabonimo m.dh (siyaa.) Mowqifka dawlad, ama mujtamac kale ku muujinayaan in ay go'aan kasta u sameeyaan dadka ay mas'uulka ka yihiin. 

Aabyoo f.mg3 (-ooday, -ootay) Ku aa.: cid xumaan aanay mutaysan kula kicid. 

Aabyood m.f.l eeg aabyoo. 

Aad mu.dhm.y Magacuyaal tilmaama qofka labaad ee kelida ah (lala hadlaha ama wax loo qoraha). 
    “Ninka aad la hadashay waa walaalkay”. ld aa², aydin.

Ąad¹ m.l (-dyo, m.dh) 1. Isku ąa. cayaar: isku beegnaan cayaar. 2. ld aadid.

Ąad² m.dh.fk (-dyo, m.l) 1. Isku beegnaanta laba meelood ama shay. 2. Badan, si daran. 3. A. yar: ld aayar.

Ąad³ f.g/mg1 (-day, -dday) 1. (f.g) Meel u socdaalid ama u kicid. 2. (f.mg) Ku a.: wax wax kale u dhigmid. 
     3. (f.mg) Ku ąa.: cunto cabid iwm cid ku filnaan. 4. (f.mg) Ku ąa.: wax muuqaalkooda wax kale isku gudbid. 
     5. (f.mg) Ku ąa.: meel aadisteeda wax u adeegsasho. Tus. “Cali baabuur buu Kismaayo ku aaday”. 

aadaab m.dh 1. Anshax iyo dhaqan wanaagsan oo cidi leedahay. 2. Anshax iyo dhaqan ay cidi leedahay. 

aadaamid m.f.dh eeg aadaan². ld aadaan¹, aaddamid, aaddaan¹, eedaamid, eedaan¹.

aadaan¹ m.l 1. Ogeysiin cod dheer leh oo mu'addinku ugu yeero muslimiinta waqtiyada salaadda. 
        2. Ci' dheer oo neef riyo ahi uu sameeyo marka uu xanuunsado. ld aadaamid, aaddan¹, eedaan¹.

aadaan² f.mg1 (-aamay, -aantay) 1. Cod dheer ugu yeerid muslimiinta waqtiyada  salaadda. 
        2. Kor u qaylin neef riyo ah xanuun dartiis. ld aaddan², eedaan².

aadami m.l.u 1. Dadka Eebahay dunida 
guudkeeda ku abuuray oo dhan. 2. Aadami 
ahaan. ld aadane, aadmi.

aadaminnimo¹ m.dh Aadami ahaansho. ld 
aadminnimo.

aadaminnimo² m.dh 1. (fals.) Isku taxluujin ku xiran danaha aadamiga, anshaxiisa iyo barashadiisa. 
             2. (fals.) Dhaqanka qorista (qarnigii 14aad ilaa iyo kii 16aad ee ku saleysan barashada Giriigga iyo Roomaaniyiintii hore). 

aadane m.l ld aadami.

aaddamid m.dh ld aadaamid.

aaddan¹ m.l ld aadaan¹.

aaddan² f.mg1 (-damay, -dantay) ld aadaan².

aaddan³ f.g/mg4 (-naa, -nayd) 1. (f.g) Is aa.: laba nafley wax da'da ama xoogga iska le'eg ahaansho. 
                              2. (f.mg) Ku aa.: wax, wax kale ku beegan ahaansho. Tus. “Guriga Cali wuxuu ku aaddanyahay Baar Ubax”. 
                              3. (f.mg) Ku aa.: wax, wax kale muuqaalkooda isku gudbay ahaansho. 4. (f.mg) Ku soo aa.: wax la filayo in uu meel yimaaddo 
                                                ama ku dhaco waqti go'an ahaansho. 

aaddin m.f.dh eeg aaddi. ld aadin, aadsiin.

aadeer m.dh ld adeeryo.

aadi f.g2 ld aaddi.

aadid m.f.dh eeg ąad³; ld ąad¹.

aadimo m.l 1. (fiis.) Cabbir xariiqeedka laga qaaday walax adke ah sida dhererka (l), ballaca (b) ama joogga (h). 
           2. (fiis.)“Addimaha Xaddiyada Fisikaad” waa habka xaddiyada fisikaad looga soo dhirindhiriyo xaddi saleedyada oo la saaro jibbaaro habboon. 

aadin m.dh ld aaddin.

aadiraac m.l Dhicinta uu neef markaas rimay dhiciyo; qubeys. 

aadmi m.l ld aadami.

aadminnimo m.dh ld aadaminnimo¹.

aadsii f.g2 (-iiyay, -iisay) ld aaddin.

aadsiin m.dh ld aaddin.

aadyar m.dh.fk ld aayar.

aaf m.dh.u Meel la deggenyahay ama ceel agagaarkood. 

aafayn m.dh eeg aafee. ld aafeyn.

aafee f.g2 (-feeyay, -feysay) Cid aafo gaarsiin. 

aafeysan f.mg4 (-snaa, -snayd) Wax aafo haleeshay ahaansho. 

aafeysnaan m.f.dh eeg aafeysan. ld aafeysnaansho.

aafeysnaansho m.l/dh ld aafeysnaan.

aafo m.dh (-ooyin, m.l) Dhibaato weyn oo abaar, cudur ama colaadi ay keentay oo guud ahaan u saameysa nafley badan; dhibaato aad u weyn. 

aafoobid m.f.dh eeg aafow. 

aafow f.mg1 (-oobay, -owday; -oobi) Wax aafeysan noqosho (nafley badan). 

aag m.l.u Dhul ballaaran oo meel la yaqaano ku fadhiyo. Tus. “Aagga Ceelbuur waxaa laga helaa dhagax jilicsan oo burjikooyinka laga qoro”. 

aagaan¹ m.l (-nno, m.l/dh) Weel yar oo wax lagu shuban karo oo haamaha lagu aabburo. 

aagaan² m.dh (-aamo, m.l) Haan yar oo biyaha ama caanaha lagu shubto. 

aagga-qabow m.l (-gag-qabow, m.l) (jool.) Soohdinta dhulka dushiisa ee kala soocda hawo qabow iyo hawo diiran. Hawada qabow ayaa hoos ka cadaadisa tan diirran. 

aah e.d Cod yar oo qof xanuun hayo ka soo baxa. ld ah².

aaho m.dh (-ooyin, m.l) Dhiibato weyn oo abaar ama cudur ay keenaan oo guud ahaan saameya naflay badan. 

aa'id m.f.dh eeg aa'. 

aajur m.l.u Jaajuur yaryar oo ka samaysan dhoobo guduudan oo wax lagu dhiso. 

aakhir m.l 1. Kan dambe. 2. Quraanka qaybtiisa damba. ld aakhiritaan.

aakhiritaan m.l ld aakhir.

aakhiro m.dh Meesha iyo nolosha dambe ee lagu noolaan doono marka adduunka laga tago. 

aakhirutahan m.l ld aakhir.

aakib m.l 1. Ka aa. ah: faa'iidada laga rajeynayo fal lagu dhaqaaqi doono. Tus. 
            “Samaynta Warshadda Saabuunta waxa ka aa. ah in ay joogsato tii dibadda ka imaneysay oo lacagta adagi ku baxaysay”. 
          2. Ka aa. ah: mudnaanta uu wax, wax kale ka leeyahay. Tus. “Tiro badan waxaa ka aa. ah tayo”. 

aal¹ m.dh.fk Aashay, -aa, -iis iwm: si aan degdeg iyo fudayd toona ku jirin; aayar, tartiib, qunyar. Tus. “Ciise aashiis buu hadlaa”.

al² f.g/mg1 (yiil, tiil; aalli) 1. (f.g) Wax meel go'an ku sugnaansho. 2. (f.mg) Ka a.: fal ku dhaqaaqiddiisa deyn. ld ool², oollow.

aalaa fk. Inta badan, marar badan, badanaa. Tus.”Aa. ma yimaado saacadahaan”. 

ąalad m.dh (-do, m.dh) 1. Qalab mashiin leh oo wax lagu qabsan karo. Tus. “Kombiyuutarku waa ąa. cusub oo cilmibaarista fududaysay”. 
                       2. Qalab lagu dagaallamo; hub. 3. Qalabka dumarku ay qaataan ee isku qurxiyaan mid ka mid ah. 

ąaladee f.g2 (-deeyay, -deysay) 1. Wax qalabeyn. 2. Wax qurxin. 3. Ciidan hubayn. 4. Cunto si ay caraf iyo dhadhan u yeelato geedo ku darid. 

ąaladeyn m.f.dh eeg ąaladee. 

ąaladeysan f.mg4 (-snaa, -snayd) 1. Wax la qalabeeyay ahaansho. 2. Wax la qurxiyay ahaansho. 3. Wax la hubeeyay ahaansho (ciidan). 

ąaladeysnaan m.f.dh eeg ąaladeysan. ld ąaladeysnaansho.

ąaladeysnaansho m.l/dh ld ąaladeysnaan.

ąalad-kabniin m.dh (-do-kabniin, m.l)(daaw.) Aalad adag oo lagu kabo addimada ama meel kale oo jirka ka mid ah marka ay jabaan ama kala baxaan. 
              Waxay ka sameysantahay balaastig ama faashad lagu qooyey wax loo yaqaan “plaster of Paris” waxaana lagu dhejiyaa meesha jaban si 
              dhaqdhaqaaqa looga celiyo lafaha la isu keenay. 

aale m.l Geed lugtool ahaan u baxa, sida qasabka, galleyda, maseggada, qaysaraanta iwm. 

aalkol m.l Dareere aan midab lahayn oo dabka qabsan og, boogahana lagu dhaqo. ld aalkolo.

aalkolo m.dh ld aalkol.

aallid m.f.dh eeg aal². ld oollid.

aalo m.dh.u Lo'da inteeda aan weli gaarin da'dii ay rimi ama wax rimin lahayd. aamanuu m.dh Waqti hore oo aad u fog. 

aameel m.l (-llo, m.dh) 1. Weel qori ka samaysan oo aan dabool lahayn oo lo'da iyo geela lagu maalo; haruub; doobi.
                        2. Wixii waxay arkaan iska raacaan. 

ąamiin m.dh ld ąammiin.

ąamiinsad m.l ld ąamiinsasho.

ąamiinsasho m.dh ld ąammiinsasho.

ąamiinsi m.l ld ąammiinsasho.

ąamiinso f.mg3 (-saday, -satay) ld ąammiinso.

ąammiin m.dh Erey la yiraahdo marka la duceysto kaddib, oo ujeeddadiisu tahay in Ilaah aqbalo ducada. ld ąamiin.

ąammiinsad m.l ld ąammiinsasho.

ąammiinsasho m.f.dh eeg ąamminso. ld ąamiinsad, ąamiinsasho, ąamiinsi, ąammiinsad, ąamm.

ąammiinso f.mg3 (-saday, -satay) Aaammiin dhihid. ld ąamiinso.

ąammin¹ m.l 1. Aan dhagar iyo laqdabo aqoon; daacad; lillaahi (qof). 2. Nabad ah; aan cabsi lahayn (meel). 

ąammin² f.g1 (-nay, -ntay) 1. Cid kalsooni ku qabid. 2. Ku ąa.: cid si kalsooni leh wax ugu dhiibasho. 

ąamminaad m.dh ld ąamminid.

ąamminbax f.mg1 (-xay, -xday; -bixi) Ka ąa.: qof, cid aamminkii uu ku qabay lumin. 

ąamminbixid m.f.dh eeg ąamminbax. 

ąammindarreysad m.l ld ąammindarreysasho.

ąammindarreysasho m.f.dh ld ąammindarreysad, ąammindarreysi.

ąammindarreysi m.l ld ąammindarreysasho.

ąammindarreyso f.mg3 (-stay, -satay) Ka ąa.: cid ka ąamminbixid. 

ąammindarro m.dh Kalsooni la'aan. 

ąamminid m.f.dh eeg ąammin². 

ąamminnimo m.dh Ąammin ahaansho. 

ąamminsan f.g4 (-naa, -nayd) 1. Qof, wax cid aammin ku qaba ahaansho. 2. Qof, wax rumaysan jirista Eebbe iyo diimaha ahaansho. 
          Tus. “Diinta Islaamka ayaan aamminsanahay”. 

ąamminsanaan m.f.dh eeg ąamminsan. ld ąamminsanaansho.

ąamminsanaansho m.l/dh eeg ąamminsanow; ld ąamminsanaan.

ąamminsanow f.g3 (-naaday, -naatay) 1. Qof, wax cid aamminka ku qabo noqosho. 2. Qof, wax rumaysan jiritaanka Eebbe iyo diinta noqosho. 

ąamminsii f.lg2 (-iiyay, -iisay) Qof in uu wax aammino ka oggoleysiin. 

ąamminsiin m.f.dh eeg ąamminsii. 

aammus¹ m.l 1. Hadal la'aan. 2. Shib. 3. ld aammusid.

aammus² f.mg1 (-say, -stay) 1. Hadal joojin. 2. Wax sheegiddiisa ka gaabsasho. 

aammusan f.mg4 (-snaa, -snayd) Wax aan 

hadlayn ahaansho; shibban (cid). 

aammusdaran f.mg4 (-rnaa, -nayd) Wax aan 

aammusaynin (cid). 

aammusdarnaan m.f.dh eeg aammusdaran. ld aammusdarnaansho.

aammusdarnaansho m.l/dh ld aammusdarnaan.

aammusi f.g2 (-iyay, -isay) Hadal, qaylo ama oohin cid ka celin. Tus. “Carruurta ka aammusi qofka jirran”. 

aammusid m.f.dh eeg aammus². ld aammus¹.

aammusin m.f.dh eeg aammusi. ld aammusis.

aammusis m.l ld aammusin.

aammusnaan m.f.dh eeg aammusan. ld aammusnaansho.

aammusnaansho m.l/dh ld aammusnaan.

aan¹ mu.dhm.y 1. Magacuyaal tilmaama qofka koowaad ee kelida ah (hadlaha ama wax qoraha). 
                 Tus. “Meel aan ku nasto ayaan doonayaa” 2. ld aannu. 

aan² qr.diid Qurub tilmaamaya in weertu tahay weer diidmo, weer xor ah ama midaan ahayn tu ay tahayba. 
     Tus. “Miyaan fadhigii la qaban?”, “Yaan lacag la siin!”, “Wiilka aan imaanini waa Cali”. ld an.

aanayn m.f.dh eeg aanee. aanaysad m.l ld aanaysasho.

aanaysasho m.f.dh eeg aanayso. ld aanaysad, aanaysi.

aanaysi m.l 1. Godob u raadsi. 2. Xigtaysi. ld aanaysasho.

aanayso f.g/mg3 (-stay, -satay) 1. Godob u raadsasho. 2. Qaraabannimo ama saaxibnimo awgeed cid u xigsasho (qof). 

aanee f.g/mg2 (-neeyay, -naysay) 1. (f.g) U aa.: cid, cid kale oo dakano ka gashay ka gudid. 
                                 2. (f.mg) U aa.: wax dhacay cid ku tuhmid. 
                                    Tus. “Waxyeelada baabuurka gaartay waxaa loo aaneynayaa taxaddar la'aanta shufeerka”. 

aannu mu.dhm.y Magacuyaal tilmaamaya qofka koowaad ee wadarta ah (marka laga reebo lala hadlaha). 
      Tus. “Xafiiska aannu aragnay waa xafiiskaada cusub”. ld aan1.

aano m.dh Dhibaato hore oo ciddii loo geystay 

aanay illaawin; godob; utun; dakano. 

aar¹ m.l (-rar, m.l) 1. Libaax weyn oo lab. 2. Nin geesi ah. 3. Aargoosad. 

aar² f.g/mg1 (-ray, -rtay) 1. (f.g) Alaab (aqal iwm) meel sare saarid. 2. (f.mg) Ka aa.: cid dakano gashay ka gudid. 
                           3. (f.mg) U aa.: cid qof laga dilay, ciddii dishey qof ka mid ah dilid. 

aaraa' m.dh.w eeg ra'yi. 

aarad m.dh (-do, m.l) Liid maro ah oo qurxin awgeed loogu tolo dacallada maryaha la xirto iyo daahyada. 

aaradee f.g2 (-deeyay, -deysay) Maro ama daah aarad u yeelid. 

aaradeyn m.f.dh eeg aaradee. 

aaradeysan f.mg4 (-snaa, -snayd) Wax aarad loo yeelay ahaansho (maro, daah iwm). 

aaradeysnaan m.f.dh eeg aaradeysan. ld aaradeysnaansho.

aaradeysnaansho m.l/dh ld aaradeysnaan.

aaran m.l.u 1. Geela intiisa aan weli gaarin da'dii uu ku rimi ama wax ku rimin lahaa. 
            2. Doog iyo barwaaqo badan. 3. Aa. ah: meel doog badan leh. 4. Aa. ah: waqti doog iyo barwaaqo leh. 

aarbax¹ m.l ld aarbixid.

aarbax² f.mg1 (-xay, -xday; -bixi) 1. Ka aa.: qof eed loo haystay iska daaficid. 2. Ka aa.: qof ka aargudasho. 

aarbi-aar m.l Qaab loo ciyaaro turubka. 

aarbixid m.f.dh eeg aarbax². ld aarbax¹.

aardoon m.l Qof, qof kale oo dakane ka galay raadinaya. ld aardoonad, aardoonasho, aarsashaddoon.

aardoonad m.l ld aardoonasho.

aardoonasho m.f.dh eeg aardoono. ld aardoonad.

aardoono f.mg3 (-ntay, -natay) Qof in uu aano soo guto meel u aadid. 

aargalaan m.l (-nno, m.dh) Weel siin ah, dheg leh oo wax lagu cabbo. 

aargoonle m.l Nooc dawacada ka mid ah, midab bey madow ah leh oo aad ariga u laysa. 

aargoosad m.l ld aargoosasho.

aargoosasho m.f.dh eeg aargooso. ld aargoosad, aargoosi.

aargoosi m.l ld aargoosasho.

aargooso f.mg3 (-stay, -satay) Ka aa.: cid, cid kale oo waxyeelo u geystay ka gudasho. 

aargud f.mg1 (-day, -dday) 1. Ka aa.: cid dakano ay gashay ka gudid. 
                           2. U aa.: cid qof laga dilay, ciddii dishay qof ka mid ah dilid. ld aargudo.

aargudasho m.dh eeg aargudo. ld aargudid. aargudid m.f.dh eeg aargud. ld aargudasho, aargudis.



abaad¹ m.l ld abaabid.

abyan¹ m.l 1. Garasho ama dareen, wax silloon ama lala yaabo, ay dhaliyaan; amakaag; ashqaraar. 2. ld abyamid.

abyan² f.mg1 (-amay, -antay; -ami) Ka a.: wax aad ula yaabid. 

abyanaha-logaridam m.l (xis.) Qayb ka mid ah logaridamka tiro ee ah abyoonaha ku yaalla bidixda barta tabanlaha ee ku jirta logaridamka. 

abyane huban m.l (-nayaal ..., m.l/dh) (xis.) Jawaabta abyanka fansaar kasta ee hal doorsoome f(x), 
                                              ee u dhexeeya laba qiime oo magacaaban ee x: x, iyo x2. 

abyin m.l (-nno, m.dh) (xis.) Habka lagu raadiyo abyanku huban ama aan hubanayn. Abyintu waa weydaarka xigsinaynta. Tusaale ahaan, 
                              haddii f(x) ay tahay fansaarka ee x oo marka la diiro ku siisa f(x), markaa F(x) waxa la yiraahdaa abyin ama lidka diirane ee f(x). 

abyineed-aan-hubnayn m.l (xis.) Abyanka aan hubanayn ee fansaarka f(x) waa fansaar F(x) oo diiranihiisu leegyahay f(x).
                                Waxa kale oo loo yaqaan lidka diirane; abyineed. 

abyineed huban m.l eeg abyan huban. 

abyin-jeexeed m.l (-dyo, m.dh) (xis.) Hab lagu sammeeyo abyinaynta taranka laba fansaar iyada oo la adeegsanaayo jidka: 
                                      u (dv/dx)dx = uv - v (du)dx, oo loo adeegsan karo qiimeynta abyinka ee taran. 

abyood f.mg3 (-ooday, -ootay) Ku a.: ficil isla weyni iyo xadgudub leh cid kula kicid; gardarreysi qof. 

abyoone m.l (-nayaal, m.l/dh) (xis.) Urur ka kooban tirooyinka idil ee togan iyo kuwa taban; 0, 1, 2, 3, 4, ... Abyooneyaasha togan 
                                     ee 1, 2, 3, 4,... waxa lagu magacaabaa tirooyinka tirsiimo ama kuwa wax lagu tirsado. 

acuudu-billaahi e.d Eray Eebbe looga magan galo wixii la sharaysto. ld cawdu-billaahi.




